% METODOLOGIA------------------------------------------------------------------

\chapter{METODOLOGIA}
\label{chap:metodologia}
Este capítulo descreve a metodologia utilizada para desenvolvimento e implantação do modelo de aprendizado de máquina para predição de probabilidade de um imóvel ser atrativo para um interessado.

\section{Coleta dos dados}
\label{sec:coletaDosDados}

O conjunto de dados utilizado neste trabalho consiste na agregação dos dados de três tabelas, sendo duas que registram dados sobre o comportamento dos usuários e uma com as características do imóvel associado ao comportamento.

Os tipos de imóveis e seus identificadores correspondentes estão listados na \autoref{tab:tabela-tipos-de-imoveis}.

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption[Tipos de imóveis]{Tipos de imóveis. \label{tab:tabela-tipos-de-imoveis}}
    \begin{tabular}{rr}
        \toprule
        id  & tipo \\
        \midrule           
        1   & apartamento \\
        2   & cobertura \\
        3   & flat \\
        4   & casa \\
        5   & galpão \\
        6   & loja \\
        7   & lote \\
        8   & prédio \\
        9   & sala-andar \\
        10  & casa em condomínio \\
        11  & lote em condomínio \\
        12  & vaga de garagem \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Os dados da \autoref{tab:tabela-imoveis} consistem nas características dos imóveis que serão utilizadas no desenvolvimento do modelo.

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption[Imóveis]{Imóveis. \label{tab:tabela-imoveis}}
    \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
        \toprule
        id      & tipo\_id  & finalidade    & area  & quartos   & banheiros & vagas & ...   & area\_privativa \\
        \midrule           
        240843  & 1         & venda         & 100   & 3         & 1         & 1     & ...   & 0 \\
        240845  & 1         & aluguel       & 140   & 4         & 3         & 3     & ...   & 0 \\
        240847  & 1         & venda         & 70    & 2         & 2         & 3     & ...   & 0 \\
        240848  & 1         & aluguel       & 75    & 2         & 1         & 1     & ...   & 0 \\
        240849  & 9         & venda         & 152   & 0         & 0         & 2     & ...   & 0 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Os dados da \autoref{tab:tabela-contatos} representam contatos de interessados querem mais informações ou visitar o imóvel e suas respectivas datas.

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption[Contatos]{Contatos. \label{tab:tabela-contatos}}
    \begin{tabular}{rrr}
        \toprule
            imovel\_id  & uid                               & listado\_em \\
        \midrule
            240221      & 9c2dea4b94c21b7c62051c1ad3d9a47b  & 2018-07-12 \\
            227107      & 8cddebdccc83a7488a515c9a5ad1beb2  & 2018-07-12 \\
            236612      & cbb8ff2ea48d3de8ab29af254be02217  & 2018-07-12 \\
            114127      & 5ff7753dac36a5f180d2324cd3bafc61  & 2018-07-13 \\
            239813      & 8ad22cb7c381c03e9e9df5e23702d9f9  & 2018-07-13 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Os dados da \autoref{tab:tabela-listagens-de-imoveis} são de imóveis que foram exibidos para um usuário em uma listagem com vários outros imóveis. É importante que o preço esteja relacionado com a listagem e não com o imóvel, pois ele pode ser alterado durante o período de anúncio, sendo o preço no momento da listagem o valor de interesse para análise da atratividade.

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption[Listagens de imóveis]{Listagens de imóveis. \label{tab:tabela-listagens-de-imoveis}}
    \begin{tabular}{rrrr}
        \toprule
            imovel\_id  & uid                               & preco     & listado\_em \\
        \midrule
            106124      & 0d52222360b87e4e076f04044ed54f62  & 800000    & 2018-07-13 \\
            239972      & 0d52222360b87e4e076f04044ed54f62  & 1550000   & 2018-07-13 \\
            211321      & 0d52222360b87e4e076f04044ed54f62  & 800000    & 2018-07-13 \\
            112373      & 8ad22cb7c381c03e9e9df5e23702d9f9  & 750000    & 2018-07-13 \\
            231237      & 8ad22cb7c381c03e9e9df5e23702d9f9  & 190000    & 2018-07-13 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}


\section{Geração dos eventos}
\label{sec:geracaoDosEventos}

Através dos das colunas de identificação do usuário (uid) e da data da listagem (listado\_em) é possível realizar a junção dos registros de listagem e de contato, obtendo uma coluna que identifica listagens que resultaram em um contato. Além desta primeira junção também é necessário realizar a junção com os dados do imóvel através do seu identificador (imovel\_id).

Após as junções obtemos tuplas que representam um evento de contato para mais informações sobre o imóvel. Para o contato originado de uma listagem a coluna contato terá o valor 1 para sucesso e valor 0 para falha.

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption[Eventos de contato]{Eventos de contato. \label{tab:tabela-eventos-de-contato}}
    \begin{tabular}{rrrrrrrrrrrrr}
        \toprule
        id      & tipo\_id  & finalidade    & area  & quartos   & banheiros & vagas & ...   & preco     & contato \\
        \midrule           
        240772  & 1         & venda         & 100   & 3         & 2         & 1     & ...   & 380000.0  & 0 \\
        240774  & 1         & aluguel       & 59    & 2         & 2         & 1     & ...   & 1200.0    & 0 \\
        240781  & 2         & venda         & 140   & 2         & 4         & 2     & ...   & 820000.0  & 0 \\
        240786  & 1         & aluguel       & 160   & 4         & 2         & 2     & ...   & 1800.0    & 0 \\
        240845  & 1         & aluguel       & 140   & 4         & 3         & 3     & ...   & 3400.0    & 0 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

A \autoref{tab:tabela-eventos-de-contato} demonstra um exemplo de dados no formato dos eventos com alguns atributos suprimidos para facilitar a visualização. A lista de todos atributos pode ser visualizada no \autoref{qua:quadro-variaveis-independentes} e \autoref{qua:quadro-variavel-dependente}.


\section{Limpeza dos dados}
\label{sec:limpezaDosDados}

Para dar confiabilidade aos dados de listagens somente foram considerados os comportamentos de usuários que tenham realizado pelo menos um contato em relação a qualquer imóvel. Esta decisão foi necessária pois dentre as listagens de imóveis um volume significativo era resultado do rastreamento realizado por \textit{crawlers} e \textit{scrappers}. Realizar a limpeza de dados de robôs que tivessem comportamento muito discrepante do uso natural seria possível, mas eliminar robôs com comportamento parecido com o de usuários causaria a remoção de muitos usuários reais na forma de falsos positivos para esta identificação.

\bigskip
Sejam:

E: Usuário entrar em contato sobre um imóvel específico

C: Usuário entrar em contato sobre algum imóvel
\bigskip

Desenvolver uma previsão de $P(E)$ poderia induzir a análise de ruídos como dados com algum significado. Para anular este problema a solução encontrada foi adotar a probabilidade condicional $P(E|C)$. Esta probabilidade condicional reflete a probabilidade de que um usuário entrar em contato sobre um imóvel específico dado que o usuário entrou em contato sobre algum imóvel. Teremos então uma previsão de uma probabilidade que não é a total $P(E)$, porém que se trata da probabilidade condicional que considera o conjunto de usuários de maior interesse, que são os que entraram em contato sobre algum imóvel.

Para o refinamento final foram removidos alguns poucos registros de eventos relacionados a imóveis que possuíam dados de preço, área e demais atributos com ordens de grandeza superiores aos valores aceitáveis para estes atributos e que portanto não se encaixavam em uma faixa razoável de valores que realmente poderiam ser dados reais e não frutos de erro humano no seu preenchimento.


\section{Análise exploratória dos dados}
\label{sec:analiseExploratoriadosDados}

Nesta seção é realizada uma análise exploratório dos atributos dos imóveis serão analisados em relação ao atributo contato que pretendemos prever. O objetivo é observar a atratividade média de características dos imóveis para permitir fundamentar conhecimentos sobre os dados utilizados para o modelo.

\begin{quadro}[!htb]
    \centering
    \caption{Variáveis independentes.\label{qua:quadro-variaveis-independentes}}
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{7cm}|p{4cm}|}
        \hline
        Atributo    & Descricao                     & Tipo \\
        \hline
        finalidade  & finalidade da negociação      & categórico \\
        tipo\_id    & id do tipo do imóvel          & categórico \\        
        area        & área do imóvel                & numérico \\
        quartos     & número de quartos no imóvel   & numérico \\
        suites      & número de suítes no imóvel    & numérico \\
        banheiros   & número de suítes no imóvel    & numérico \\
        vagas       & número de vagas do imóvel     & numérico \\
        latitude    & latitude do imóvel            & numérico \\
        longitude   & longitude do imóvel           & numérico \\
        preco       & preço do imóvel               & numérico \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{quadro}

Temos 11 variáveis dependentes, que poderão ser utilizadas para treinamento do modelo de predição. Duas delas são categóricas e oito são numéricas.

\begin{quadro}[!htb]
    \centering
    \caption{Variável dependente.\label{qua:quadro-variavel-dependente}}
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{7cm}|p{4cm}|}
        \hline
        Atributo    & Descricao         & Tipo \\
        \hline
        contato     & se houve contato  & binário \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{quadro}

A variável contato é do binária, podendo assumir os valores 0 ou 1. Ela será utilizada no treinamento como alvo da predição, mas o objetivo deste trabalho não se trata de prever quando um contato ocorrerá e sim qual a probabilidade dele ocorrer.

\subsection{Volume de eventos}
\label{subsec:volume-de-eventos}

Após a limpeza dos dados obtemos um conjunto com 2.579.770 eventos, sendo 1.608.218 (62,34\%) eventos para a finalidade venda e 971.552 (37,66\%) para a finalidade aluguel. 

Através da contagem na \autoref{tab:tabela-eventos-por-finalidade-e-tipo} é possível perceber que 95,82\% dos eventos estão concentrados nos tipos 1 (apartamento), 2 (cobertura) e 4 (casa).

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption[Eventos por finalidade e tipo]{Eventos por finalidade e tipo. \label{tab:tabela-eventos-por-finalidade-e-tipo}}
    \begin{tabular}{rrrrrrrrrrrrr}
        \toprule
        finalidade  & tipo                  & número de eventos \\
        \midrule       
        venda       & apartamento           & 1128789 \\
                    & cobertura             & 264628 \\
                    & flat                  & 3494 \\
                    & casa                  & 166812 \\
                    & galpão                & 1590 \\
                    & loja                  & 3987 \\
                    & lote                  & 12679 \\
                    & prédio                & 763 \\
                    & sala-andar            & 9145 \\
                    & casa em condomínio    & 13766 \\
                    & lote em condomínio    & 2534 \\
                    & vaga de garagem       & 31 \\
        \hline
        aluguel     & apartamento           & 794510 \\
                    & cobertura             & 56620 \\
                    & flat3                 & 746 \\
                    & casa                  & 60517 \\
                    & galpão                & 1206 \\
                    & loja                  & 13190 \\
                    & lote                  & 424 \\
                    & prédio                & 679 \\
                    & sala-andar            & 41282 \\
                    & casa em condomínio    & 2378 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}


A taxa de contatos média para todo o conjunto de dados é de 0,0072 por listagem.

\subsection{Análise de atributos}
\label{subsec:analise-fatributos}

Pela análise da \autoref{fig:figura-analise-finalidade-tipo} vemos que imóveis para aluguel têm maior probabilidade de receber um contato. Também é possível perceber que casas tem maior probabilidade de contato que apartamentos e coberturas.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \caption{Análise de finalidades e tipos}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{./dados/figuras/analise-finalidade-tipo}
    \fonte{Elaborado pelo autor}
    \label{fig:figura-analise-finalidade-tipo}
\end{figure}

A \autoref{fig:figura-analise-atributos} mostra que as maiores probabilidades de contato estão em imóveis de 2 quartos com 1 banheiro e sem vaga. Aparentemente imóveis com estas características possuem faixas menores de preço, então a correlação pode estar mais ligada ao preço do que com o próprio atributo.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \caption{Análise de atributos}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{./dados/figuras/analise-atributo}
    \fonte{Elaborado pelo autor}
    \label{fig:figura-analise-atributos}
\end{figure}

A \autoref{fig:figura-analise-precos} reforça a ideia de que os imóveis negociados em faixas de preço inferiores têm maior probabilidade de contato.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \caption{Análise de preços}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{./dados/figuras/analise-preco}
    \fonte{Elaborado pelo autor}
    \label{fig:figura-analise-precos}
\end{figure}


\section{Seleção do algoritmo e biblioteca}
\label{sec:selecaoDoAlgoritmo}
Para escolher um algoritmo de aprendizado foi necessário primeiramente filtrar os que possuíam as características que permitiam atingir os objetivos do projeto:


\begin{enumerate}
    \item Ser um algoritmo de classificação
    \item Retornar probabilidade associada à previsão
    \item Obter bons resultados com dados não lineares
    \item Obter bons resultados com pouca necessidade adequação de atributos
    \item Permitir limitar o sentido da variação da variável dependente em relação à variação de entrada de uma variável independente
\end{enumerate}

\bigskip

O requisito 1 está relacionado com o problema que desejamos resolver que é um problema de classificação binária, podendo ser o resultado 1 para contato realizado ou 0 para contato não realizado. O problema nesta classificação binária está no fato de os eventos 0 e 1 não serem balanceados no conjunto de dados de treinamento, portanto a simples previsão não seria suficiente para comparar a atratividade dos imóveis, sendo portanto necessária a comparação de probabilidades de contato que é o motivo do requisito 2. Os requisitos 3 e 4 existem pois os dados possuem atributos não lineares e que poderiam tornar um modelo inicial desnecessariamente complexo. O último requisito existe a partir de uma limitação de negócio, onde pode ser necessário explicar a direção da variação da probabilidade prevista em relação à variação de algum atributo de entrada do qual já existe conhecimento do domínio.

Considerando os itens 1 e 2 os algoritmos de \textit{gradient boosted trees} com as bibliotecas \textit{XGBoost} e \textit{LigthGBM} foram selecionados, além do algoritmo de regressão logística por naturalmente ser um modelo probabilístico e portanto merece ser analisado no mínimo como linha de base. Considerando os itens 3 e 4 a alternativa regressão logística foi descartada pois não seria possível lidar com coordenadas geográficas de maneira simples pois estes dados não possuem relação linear. Restando as bibliotecas \textit{XGBoost} e \textit{LigthGBM} que atingiram os 4 primeiro requisitos o último requisito foi o responsável pela decisão, a escolhida foi a \textit{XGBoost} pois somente ela possuia implementação funcionalidade de restrições monotônicas.

Através do processo de eliminação o algoritmo adotado para este projeto foi o \textit{gradient boosted trees}, implementado na biblioteca \textit{XGBoost}. O impacto desta biblioteca tem sido reconhecido em competições de aprendizado de máquina. No \textit{website} \textit{Kaggle} por exemplo, em 2015 dentre 29 soluções vencedoras 17 utilizavam \textit{XGBoost} de alguma maneira \cite{Chen:2016:XST:2939672.2939785}.


\section{Atributos monotônicos}
\label{sec:atributosMonotonicos}

Em muitas áreas de aplicação de aprendizado de máquina já existem conhecimentos do domínio que devem ser levados em consideração. É possível tirar conclusões em cenários realistas que ao modificar certos atributos mas mantendo os demais com os mesmos valores a previsão deve variar somente em um sentido. Por exemplo um primeiro imóvel com determinados atributos tem sua atratividade prevista, não é adequado que um imóvel com preço menor e todos os atributos iguais possua uma atratividade prevista menor.

Para resolver estas possíveis decisões que não possuem sentido são necessárias restrições de monotonicidade, que limitarão a direção destas variações. Segundo \citeonline{Potharst:2002:CTP:568574.568577}, árvores de decisão clássicas geralmente não produzem árvores monotônicas, mesmo se os dados forem completamente monotônicos. Portanto inserindo conhecimento do domínio na construção do modelo estaremos reduzindo a variância ao evitar que sejam aprendidos padrões inexistentes.


\section{Seleção de atributos}
\label{sec:selecaoDeAtributos}

O conjunto de dados possui um atributo para identificação do imóvel, 11 atributos com informações sobre cada imóvel e um atributo contato que indica se o evento ocorreu. O atributo identificador não é informativo para o modelo e o atributo contato é a variável dependente que será prevista.

Conforme demonstrado no \autoref{qua:quadro-variaveis-independentes}, os atributos finalidade e tipo\_id são categóricos e não são adequados diretamente para uso em nenhum dos algoritmos considerados. Foi necessário realizar uma codificação binária dos valores possíveis destas categorias para colunas com valores binários indicando se a categoria se aplica neste imóvel, nos resultando em 14 atributos binários extras listados abaixo:


\begin{itemize}
    \item finalidade\_venda
    \item finalidade\_aluguel
    \item tipo\_id\_1
    \item tipo\_id\_2
    \item tipo\_id\_3
    \item ...    
    \item tipo\_id\_12
\end{itemize}


Após o processo de codificação binária os atributos originais de finalidade e tipo\_id foram removidos e somente suas versões codificadas foram mantidas. O atributo finalidade\_aluguel também foi removido pois ele pode ser inferido pelo valor de finalidade\_venda, pois se a finalidade não for venda ela é obrigatoriamente aluguel. Por fim o atributo id também foi removido por não ser informativo. O conjunto de dados a ser analisado consiste após a sua transformação de 22 variáveis independentes e 1 variável dependente.

Apesar de o volume de atributos não ser muito grande foi realizada uma análise para possível eliminação de atributos desnecessários caso algum deles se encaixe nesta categoria. O mesmo processo a ser implementado no treinamento é então realizado utilizando todo o conjunto de dados para determinar a importância de cada atributo.

Analisando os resultados exibidos na \autoref{fig:figura-importancia-dos-atributos-ganho} e \autoref{fig:figura-importancia-dos-atributos-peso} temos duas informações relevantes, ganho e peso. O ganho representa o quanto o atributo contribuiu para melhorar a métrica de sucesso nas previsões. O peso representa simplesmente o número de vezes que o atributo foi utilizado nas árvores, independentemente do quanto este uso melhorou a previsão.

\label{sec:selecaoDeAtributosPeso}
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \caption{Importância dos atributos por peso}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{./dados/figuras/atributos-importancia-peso}
    \fonte{Elaborado pelo autor}
    \label{fig:figura-importancia-dos-atributos-peso}
\end{figure}

Os atributos com maior peso são latitude, longitude, preço e área, portanto são os atributos que mais foram utilizados nas decisões dos ramos. Os com menor peso estão concentrados em atributos binários de tipo correspondentes aos tipos com menos imóveis associados.

\label{sec:selecaoDeAtributosGanho}
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \caption{Importância dos atributos por ganho}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{./dados/figuras/atributos-importancia-ganho}
    \fonte{Elaborado pelo autor}
    \label{fig:figura-importancia-dos-atributos-ganho}
\end{figure}

Observando os atributos com maior ganho, estão a finalidade, quartos, preço e alguns tipos que possuem volume significativo de imóveis. Dentre os que possuem menor ganho estão novamente os atributos que possuem poucos imóveis associados.

A conclusão que pode ser extraída da análise está na menor importância de atributos de tipos menos populares como prédio e vagas de garagem. Sendo o volume de atributos pequeno e consequentemente não significando um número de dimensões muito grande em relação ao volume de dados a remoção destes atributos acaba sendo de baixo potencial de melhora, portanto eles serão mantidos.


\section{Treinamento do modelo}
\label{sec:treinamentoDoModelo}

Após os diversos passos anteriores que demandam tempo considerável finalmente é possível começar a etapa de treinamento do modelo de previsão. Para o treinamento os dados são carregados após os tratamentos realizados na \autoref{sec:geracaoDosEventos}, \autoref{sec:limpezaDosDados} e \autoref{sec:selecaoDeAtributos}.

Uma classe para automatização da transformação dos dados é criada para ser reaproveitada no momento de implantação em produção. Ela é responsável por selecionar somente os atributos que serão utilizados e transformar os atributos categóricos em binários, conforme também foi foi descrito na \autoref{sec:selecaoDeAtributos}.

\subsection{Separação}
\label{subsec:separacao}

O passo seguinte para o treinamento está em separar um percentual dos dados que será utilizado para o treinamento e o restante será utilizado para validar a performance do modelo desenvolvido em um conjunto de dados nunca antes apresentado ao modelo. A divisão escolhida será de 80\% dos eventos para treinamento e 20\% para a validação, considerando que o volume de dados é significativo, confome demonstrado na \autoref{subsec:volume-de-eventos}, permitindo este percentual para validação mantendo a credibilidade dos resultados. Esta separação é realizada utilizando estratificação pelo atributo contato, garantindo que não ocorrerá por chance a separação desproporcional de um dos possíveis resultado em um dos conjuntos de treinamento ou validação.

O algoritmo \textit{XGBoost} é utilizado para gerar o modelo com parâmetro objetivo ajustado para regressão logística para classificação binária com saída probabilística. A profundidade máxima das árvores foi definida em 5 após experimentos com valores 3 e 7. As restrições monotônicas foram definidas para preço, área e vagas. As árvores não possuirão decisões que acarretem em aumento de atratividade associado ao aumento de preço ou redução de área e vagas, desde que os demais que para cada variação de um destes atributos os demais continuem com os mesmos valores.

\subsection{Métrica}
\label{subsec:metrica}

Para o desenvolvimento de um modelo probabilístico a métrica adotada não poderia ser a acurácia, pois somente estaríamos analisando valores binários previstos e para a previsão probabilística o valor de interesse é uma probabilidade que sempre estará no intervalo entre 0 e 1. A métrica \textit{log-loss} é a adequada para avaliar o desempenho do modelo probabilístico.

\begin{equation}
    \label{eq:logloss}
    - \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N [y_{i} \log \, p_{i} + (1 - y_{i}) \log \, (1 - p_{i})]
\end{equation}

\bigskip
A métrica \textit{log-loss} permite penalizar com maior intensidade previsões que estejam muito distantes do valor real, enquanto previsões próximas da real são penalizadas com intensidade muito menor. Analisando a \autoref{eq:logloss} é possível perceber que conforme a diferença entre $p_{i}$ e $y_{i}$ aumenta muito a penalização aumenta drasticamente.

\begin{equation}
    \label{eq:logloss1}
    - 0.1 \log \, 0.2 + (1 - 0.1) \log \, (1 - 0.2) = 0.1571
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{eq:logloss2}
    - 0.1 \log \, 0.99 + (1 - 0.1) \log \, (1 - 0.99) = 1.8004
\end{equation}

\bigskip
Para uma única probabilidade prevista de 0,2 e uma probabilidade real de 0,1 o \textit{log-loss} obtido seria de o obtido na \autoref{eq:logloss1}, que poderia ser considerado um erro pequeno. Já para um erro maior, onde a probabilidade prevista fosse 0,99 e a probabilidade real de 0,1 a penalização seria de a obtida na \autoref{eq:logloss2}, sendo portanto muito maior.


\subsection{Treinamento}
\label{subsec:treinamento}

No treinamento foi definido que o número de árvores a serem geradas seria limitado ao máximo de 5000, porém avaliando durante o treinamento se o que está refletindo na melhora no conjunto de treinamento também ocasionará uma melhora no conjunto de validação, caso contrário ele irá terminar o treinamento de forma antecipada. De forma simplificada o modelo realiza validações durante o treinamento para verificar se o modelo não começou a aprender características que são exclusivos do conjunto de treinamento e não características reais que se aplicam também ao conjunto de validação e consequentemente ao mundo real. Desta forma o número de árvores realmente geradas foi de 1050.

O modelo gerado foi salvo para utilização em produção e obteve no conjunto de validação um \textit{log-loss} de 0,0405, permitindo concluir que a amplitude dos erros nas previsões para a validação não está alta.


\section{Implantação}
\label{sec:Implantacao}

Para implantação do modelo foi observado que o no cenário projetado para sua utilização ele não teria carga constante, podendo ser muito requisitado em curtos períodos e em seguida praticamente ficar inativo por períodos longos. Para atender esta escalabilidade altamente elástica necessária com baixo custo a solução adotada foi utilizar de uma arquitetura sem servidores. A plataforma escolhida foi a \textit{Lambda} da \textit{Amazon Web Services}, por já possuir outros serviços sendo utilizados nesta plataforma de serviços nas nuvens.

O \textit{framework Serverless} foi adotado para a criação da função pela sua simplicidade e por oferecer documentação bastante completa. A elaboração da função é simples, mas possui alguns passos obrigatórios:

\bigskip
\begin{enumerate}
    \item Função recebe e valida parâmetros do imóvel para previsão
    \item Dados do imóvel são transformados para formato de entrada do modelo
    \item Modelo é carregado de arquivo salvo durante o treinamento
    \item Valor da previsão é retornado em formato esperado pelo \textit{AWS} \textit{Lambda}
\end{enumerate}
\bigskip

Após a cerficação do funcionamento do modelo localmente ele foi colocado em produção através dos comandos do \textit{Serverless} após a configuração das credenciais de autorização na \textit{Amazon Web Services}. Após alguns minutos de tempo para carregamento das dependências \textit{Python} a função fica disponível em um \textit{endpoint} pronta para ser utilizada de forma bastante flexível e escalável, sem a necessidade de provisionar servidores ou configurar regras de escalabilidade.

\subsection{Aplicação}
\label{subsec:aplicacao}

Com a \textit{API} do modelo disponível para uso a previsão foi realizada e armazenada para todo o conjunto de imóveis disponíveis para negociação. Conforme foi explicado na \autoref{sec:limpezaDosDados} a previsão considera a probabilidade de contato para alguém que tenha visualizado o imóvel e esta pessoa se interessará por algum imóvel.

Um imóvel pode ser muito atrativo para suas características e preço, mas não ser facilmente negociado por não estar em uma localização com alta liquidez. Portanto para determinar uma métrica que seja relacionada diretamente com um potencial de negociação é necessário considerar também a probabilidade do anúncio do imóvel ser visualizado e não apenas a probabilidade dele obter um contato após ser visualizado.

Para estimar de forma simplificada a popularidade da localização e tipo de um imóvel foram utilizados os dados de pesquisas daquele tipo de imóvel e do volume total de pesquisas.


\begin{equation}
    \label{eq:popularidade}
    \text{Popularidade} = \frac{\text{Total de pesquisas com as características do imóvel}}{\text{Total de pesquisas}}
\end{equation}

\bigskip
Após armazenar para cada imóvel o dado obtido na \autoref{eq:popularidade} teremos duas informações importantes sobre cada imóvel: atratividade e popularidade.


\begin{equation}
    \label{eq:potencial}
    \text{Potencial de negociação} = \text{Popularidade} \times \text{Atratividade}
\end{equation}

\bigskip
Através da \autoref{eq:potencial} podemos por fim estimar o potencial de um imóvel ser negociado considerando sua liquidez e o quanto ele é atrativo para o preço anunciado. Este valor será utilizado em produção para dar prioridade para anúncios com maior potencial de negociação em ordenações de pesquisa, anúncios \textit{online} e destaque em portais de anúncio que permitem este tipo de priorização.